\chapter{Architektura systemu}
\section{Koncepcja systemu}
System do swojego działania wykorzysta elementy istniejących platform: \textit{PyAge} oraz \textit{PyBrain}. Głównym elementem dostarczanym w systemie będzie klasa \textbf{NeuralNetwork}. Będzie ona reprezentowała badany problem, przechowywała zbiory niezbędnych danych, zbuduje i przetestuje sieć neuronową. \\
\begin{tightcenter}
	\includegraphics[scale=0.5]{graphics/diagram_klas.png} \\
	\fontsize{7pt}{12pt}\selectfont
	\textit{rys. 1.1 Diagram klas prezentujący budowę systemu}
	\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
\end{tightcenter}
System pozwoli na elastyczną wymianę komponentów odpowiedzialnych za charakter obliczeń.
\begin{tightcenter}
	\includegraphics[scale=0.5]{graphics/diagram_komponentow.png} \\
	\fontsize{7pt}{12pt}\selectfont
	\textit{rys. 1.2 Diagram komponentów}
	\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
\end{tightcenter}
\section{Genotyp}
Genotyp odpowiedzialny jest za przechowywanie części danych problemu oraz pozwala zbudować sieć neuronową o zadanej przez niego strukturze. Składa się on z:
\begin{itemize}
	\item ilości neuronów wejściowych (liczba całkowita bez znaku)
	\item ilości neuronów wyjściowych (liczba całkowita bez znaku)
	\item rozmiar warstwy ukrytej (liczba całkowita bez znaku)
	\item wagi na połączeniach między kolejnymi neuronami (liczby rzeczywiste)
\end{itemize}
Przyjmuje on następującą postać (gwiazdka oznacza, że dany element genotypu może składać się z wielu parametrów występujących obok siebie):
\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
\begin{tightcenter}
	$[$\textit{$<$ilość neuronów wejściowych$>$};\textit{$<$ilość neuronów wyjściowych$>$};\textit{$<$rozmiar warstwy ukrytej$>$};\textit{$<$wagi na połączeniach$>$*}$]$
\end{tightcenter}
Aby system działał poprawnie należy zapewnić spójność genotypu:
\begin{itemize}
	\item elementy \textbf{ilość neuronów wejściowych} oraz \textbf{ilość neuronów wyjściowych} powinny zgadzać się z rozmiarem wejściowym/wyjściowycm badanego problemu - zgodnie ze specyfikacją zmiennych \textbf{in\_size} oraz \textbf{out\_size} podanymi w pliku konfiguracyjnym. Operatory nie powinny zmieniać tego elementu.
	\item element \textbf{ilość wag na połączeniach} powinien spełniać następującą zależność
	\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
	\begin{tightcenter}
		\textit{(ilość neuronów wejściowych + 1) * rozmiar warstwy ukrytej + (rozmiar warstwy ukrytej + 1) * ilość neuronów wyjściowych}
	\end{tightcenter}
	\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
	Zależność ta wynika ze struktury sieci jakiej używa system - ma ona jedną warstwę ukrytą, a neurony są połączone pomiędzy warstwami na zasadzie każdy z każdym
	\item elementy \textbf{ilość neuronów wejściowych}, \textbf{ilość neuronów wyjściowych} oraz \textbf{rozmiar warstwy ukrytej} powinny być liczbami naturalnymi
	\item elementy \textbf{wagi na połączeniach} powinny być liczbami zmiennopozycyjnymi
\end{itemize}
\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
\section{Opis dostarczanych modułów}
\begin{itemize}
	\item \textbf{network.py} - moduł ten dostarcza jedną klasę – \textbf{NeuralNetwork}. Obiekty tej klasy spełniają dwie zasadnicze role:
	\begin{itemize}
		\item  reprezentują badany problem
		\item  dostarczają metodę \textit{get\_fitness}, która buduje sieć, testuje ją i na podstawie uzyskanych wyników zwraca wartość \textit{fitness}
	\end{itemize}
	\begin{tightcenter}
		\includegraphics[scale=0.3]{graphics/neural_network_class_diagram.png} \\
		\fontsize{7pt}{12pt}\selectfont
		\textit{rys. 2.1 Struktura klasy NeuralNetwork}
		\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
	\end{tightcenter}
	
	\subsection{Opis dostarczanych pól}
	\begin{itemize}
		\item \textit{in\_size} - ilość neuronów wejściowych
		\item \textit{out\_size} - ilość neuronów wyjściowych
		\item \textit{data} - zbiór wypełniony danymi mogącymi posłużyć do testowania jakości sieci. Pole to musi być typu \textbf{ClassificationDataSet}, który dostarczany jest z pakietu \textit{PyBrain}
	\end{itemize}
	\subsection{Opis dostarczanych metod}
	\begin{itemize}
		\item \textit{get\_fitness} - metoda przyjmuje jeden parametr - genotyp agenta. Wynikiem jej działania jest \textit{fitness} - wartość mówiąca o skuteczności klasyfikacji sieci neurnowej o tak zadanych parametrach
		\item \textit{\ul{get\_in\_size}} - metoda zwraca rozmiar warstwy wejściowej dla podanego genotypu
		\item \textit{\ul{get\_in\_size}} - metoda zwraca rozmiar warstwy wyjściowej dla podanego genotypu
		\item \textit{\ul{get\_hidden\_layer\_size}} - metoda zwraca rozmiar warstwy ukrytej dla podanego genotypu
		\item \textit{\ul{get\_weights\_count}} - metoda zwraca sumaryczną ilość połączeń między neuronami w całej sieci
	\end{itemize}
\end{itemize}
\section{Sposób działania systemu}
\begin{enumerate}
	\item \ul{Stworzenie instancji klasy \textbf{NeuralNetwork} będącej reprezentacją badanego problemu:} \\
	W tym kroku tworzony jest obiekt wyżej wymienionej klasy, któremu podawane są podstawowe parametry niezbędne do poprawnego stworzenia oraz działania sieci neuronowej – ilość neuronów wejściowych i wyjściowych oraz zbiór danych treningowych/testowych.
	\item \ul{Sprawdzanie jakości sieci o zadanej strukturze:}\\
	Aby sprawdzić jakość rozwiązania wywoływana jest metoda \textit{get\_fitness} obiektu klasy \textbf{NeuralNetwork}. Do metody tej należy dostarczyć następujące parametry: 
	\begin{itemize}
		\item ilość warstw ukrytych
		\item ilośc neuronów w poszczególnych warstwach ukrytych
		\item wagi na połączeniach między neuronami
	\end{itemize}
	Przy użyciu funkcji \textbf{buildNetwork} z platformy \textit{PyBrain} tworzona jest sieć neuronową o zadanej liczbie warstw ukrytych, neuronów oraz z odpowienimi wagami na połączeniach między neuronami. Tak otrzymana sieć jest w końcu testowana – sprawdzany jest procent trafnych klasyfikacji ze zbioru danych testowych. Uzyskana w ten sposób wartość – współczynnik \textit{fitness} – jest rezultatem działania metody. \\
	\begin{tightcenter}
		\includegraphics[scale=0.5]{graphics/neural_network_sequence_diagramn.png} \\
		\fontsize{7pt}{12pt}\selectfont
		\textit{rys. 2.2 Diagram sekwencji przedstawiający sposób użycia modułu}
		\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
	\end{tightcenter}
\end{enumerate}
\clearpage

\section{Plik konfiguracyjny}
Plik konfiguracyjny służy do zainicjalizowania systemu oraz opisuje sposób jego działania. Musi zawierać szereg zmiennych globalnych wraz z przypisanymi wartościami. Przykładową konfigurację można znaleźć w folderze \textit{config} w pliku \textit{emas\_nn.py}. Zaleca się użycie tego pliku jako szablonu lub jego bezpośrednią modyfikację. \\ Zmienne pliku konfiguracyjnego:
\begin{itemize}
	\item \textbf{agents\_count} - liczba wysp ewolucyjnych - może być ustawiona na zmienną środowiskową \textbf{AGENTS}
	\item \textbf{agents} - lista agentów
	\item \textbf{stop\_condition} - warunek stopu - można użyć klasy \textbf{TimeStopCondition} z pliku \textit{stop\_condition/stop\_condition.py}, która przyjmuje jako parametr konstruktora pożądany czas obliczeń w sekundach
	\item \textbf{in\_size} - rozmiar wektora wejściowego badanego problemu
	\item \textbf{out\_size} - ilość róznych klas, do których mogą należeć wektory danych badanego problemu
	\item \textbf{aggregated\_agents} - lista agentów - można użyć funkcji \textbf{float\_nn\_initializer} z pliku \textit{evolution/initializer.py}
	\item \textbf{emas} - serwis EMAS - można użyć klasy \textbf{EmasService} dostarczanej przez system
	\item \textbf{minimal\_energy} - wartość energii, poniżej której agenci będą umierać
	\item \textbf{reproducion\_minimum} - minimalna wartość energii potrzebna agentowi do reprodukcji
	\item \textbf{migration\_minimum} - minimalna wartość energii potrzebna agentowi do migracji pomiędzy wyspami
	\item \textbf{newborn\_energy} - wartość energii, którą posiada agent w chwili narodzin
	\item \textbf{transferred\_energu} - wartość energii, którą słabszy agent oddaje silniejszemu gdy się spotkają
	\item \textbf{evalutaion} - operator ewaluacji - można użyć klasy \textbf{NeuralNetworkEvaluation} znajdującej się w pliku \textit{evolution/evaluation.py}
	\item \textbf{crossover} - operator krzyżowania - można użyć klasy \textbf{NNCrossover} znajdującej się w pliku \textit{evolution/evaluation.py}
	\item \textbf{mutation} - operator mutacji - można użyć klasy \textbf{NNMutation} znajdującej się w pliku \textit{evolution/mutation.py}
	\item \textbf{address\_provider} - można użyć \textbf{SequenceAddressProvider} z pakietu \textit{PyAge}
	\item \textbf{migration} - komponent migracji agentów pomiędzy wyspami - można użyć klasy \textbf{ParentMigration} z pakietu \textit{PyAge}
	\item \textbf{locator} - lokalizator agentów - można użyć \textbf{TorusLocator} z pakietu \textit{PyAge}
	\item \textbf{stats} - generator statystyk/rezultatów - można użyć klasy \textbf{EmasNNTimeStatistics} z pliku \textit{stats/statistics.py} przyjmującej dwa parametry konstruktora: częstotliowość generowania statystyk (w sekundach) oraz nazwę pliku wynikowego obliczeń
\end{itemize}

\section{Operatory ewolucyjne}
System wymaga do działania operatorów ewolucyjnych - odpowiedzialne są one za ewaluację oraz modyfikację genotypów wewnątrz agentów.
\subsection{Ewaluacja}
Operator ewaluacji powinien dziedziczyć po klasie \textbf{Operator} z pakietu \textit{PyAge}. Musi on implementować metodę o następującej sygnaturze: \textbf{process}(\textit{self, population}).
\begin{itemize}
	\item \textbf{population} - lista agentów (lista obiektów klasy \textbf{NNGenotype}) 
\end{itemize}
\textul{Wartość zwracana:} brak
\\ \\
Metoda \textbf{process} ma za zadanie dokonać ewaluacji wszystkich agentów przekazanych jej w parametrze, tj. policzyć ich współczynniki \textit{fitness}. W tym celu należy każdemu agentowi ustawić wartość zmiennej \textbf{fitness}.
\\
Operator ten musi posiadać następujące pola:
\begin{itemize}
	\item \textbf{data\_set} - zbiór przypadków testowych (instancja klasy \textbf{ClassificationDataSet} z pakietu \textit{PyBrain})
	\item \textbf{in\_size} - rozmiar wektora wejściowego badanego problemu (liczba całkowita)
	\item \textbf{out\_size} - ilość róznych klas, do których mogą należeć wektory danych badanego problemu (liczba całkowita)
\end{itemize}
Przykładowy operator ewaluacji znajduje się w pliku \textit{evolution/evalutaion.py}
\subsection{Mutacja}
Operator mutacji powinien dziedziczyć po klasie \textbf{AbstractMutation} z pakietu \textit{PyAge}. Musi on implementować metodę o następującej sygnaturze: \textbf{mutate}(\textit{self, genotype}).
\begin{itemize}
	\item \textbf{genotype} - genotyp
\end{itemize}
\textul{Wartość zwracana:} brak
\\ \\
Metoda \textbf{mutate} powinna dokonywać zmian w genotypie. Genotyp powinien jednak pozostawać spójny, tak jak zostało to opisane powyżej.
\\
Przykładowy operator mutacji znajduje się w pliku \textit{evolution/mutation.py}
\subsection{Krzyżowanie}
Operator krzyżowania powinien dziedziczyć po klasie \textbf{AbstractCrossover} z pakietu \textit{PyAge}. Musi on implementować metodę o następującej sygnaturze: \textbf{cross}(\textit{self, p1, p2}).
\begin{itemize}
	\item \textbf{p1} - genotyp pierwszego agenta
	\item \textbf{p2} - genotyp drugiego agenta
\end{itemize}
\textul{Wartość zwracana:} nowy genotyp (obiekt klasy \textbf{NNGenotype})
\\ \\
Metoda \textbf{cross} powinna stworzyć nowego agenta - jego genotyp powinien bazować na genotypach agentów przekazanych jako parametry metody.
\\
Przykładowy operator krzyżowania znajduje się w pliku \textit{evolution/crossover.py}

\section{Warunek stopu}
Aby obliczenia nie trwały w nieskończoność można stworzyć odpowiednią klasę - powinna ona dziedziczyć po klasie \textbf{StopCondition} z pakietu \textit{PyAge} oraz implementować następującą metodę:
\begin{itemize}
	\item \textbf{should\_stop}(\textit{self, workplace})
	\begin{itemize}
		\item \textbf{workplace} - obiekt przechowujacy stan obliczeń - listę agentów, numer kroku, najwyższą wartość \textit{fitness} (instancja klasy \textbf{Workplace} z pakietu \textit{PyAge})
	\end{itemize}
	\textul{Wartość zwracana:} prawda/fałsz
	\\
	Metoda jest wywoływana co krok obliczeń. Wartość zwracana decyduje o tym czy obliczenia mają zostać przerwane (prawda) lub czy mają być kontynuowane (fałsz).
\end{itemize}
Przykładowy moduł zawierający klasę mogącą posłużyć jako warunek stopu znajduje się w pliku \textit{stop\_condition/stop\_condition.py}

\section{Statystyki}
W czasie działania system może generować statystyki dotyczące biężącego stanu obliczeń. W tym celu należy stworzyć odpowiednią klasę - powinna ona dziedziczyć po klasie \textbf{Statistics} z pakietu \textit{PyAge} oraz implementować następujące metody:
\begin{itemize}
	\item \textbf{update}(\textit{self, step\_count, agents})
	\begin{itemize}
		\item \textbf{step\_count} - numer kroku, w którym znajdują się obliczenia (liczba całkowita)
		\item \textbf{agents} - lista agentów (lista obiektów \textbf{NNGenotype})
	\end{itemize}
	\textul{Wartość zwracana:} brak
	\\
	Metoda jest wywoływana co krok obliczeń. Można jej użyć np. do generowania czasowych statystyk zapisywanych do pliku.
	\item \textbf{summarize}(\textit{self, agents})
	\begin{itemize}
		\item \textbf{agents} - lista agentów (lista obiektów \textbf{NNGenotype})
	\end{itemize}
	\textul{Wartość zwracana:} brak
	\\
	Metoda jest wywoływana na koniec obliczeń. Można jej użyć np. do wypisania genotypu najlepszego spośród wszystkich agentów.
\end{itemize}
Przykładowy moduł zawierający klasy mogące posłużyć do generowania statystyk znajdują się w pliku \textit{stats/statistics.py}


















